\documentclass{beamer}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %caracteres acentuados
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color,graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
%\usepackage{caption} % <- no início do ficheiro !!! Vou comentar porque não funciona no beamer http://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=388267
\usepackage{listings}
\usepackage{multimedia}

\lstset{
	numbers=left,
	stepnumber=5,
	firstnumber=1,
	numberstyle=\tiny,
	breaklines=true,
	frame=shadowbox,
	basicstyle=\tiny,
	stringstyle=\ttfamily,
	showstringspaces=false,
	extendedchars=\true,
	inputencoding=utf8,
	tabsize=2,
	%captionpos=bottom
}

% Beamer numbered captions
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{table}{section}

%\usetheme{CambridgeUS}
\mode<presentation>{\usetheme{AnnArbor}}
\definecolor{uofsgreen}{rgb}{.125,.5,.25}
%\usecolortheme[named=uofsgreen]{structure}
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}
}

\title{\textbf{Introdução aos sistemas operacionais}}
\author{Eduardo Ferreira dos Santos}
\institute{Ciência da Computação \\ 
Universidade Presbiteriana Mackenzie}

\date{\today} % Date, can be changed to a custom date
% \logo{\includegraphics[scale=0.2]{../imagens/logo-ceub}}

\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Professor}
    \begin{center}
        EDUARDO FERREIRA DOS SANTOS, MsC \\
        \bigskip
        Mestre em Computação Aplicada pela Universidade de Brasília -- UnB \\
        \bigskip
%        \begin{figure}[ht!]
%            \centering
%            \includegraphics[scale=0.4]{../imagens/vcard}
%        \end{figure}
    \end{center}
    \begin{itemize}
        \item Áreas de pesquisa:
        \begin{itemize}
            \item Cluster \& Grid;
            \item Processamento de Linguagem Natural;
            \item Recuperação da Informação;
            \begin{itemize}
                \item Modelagem de tópicos;
                \item Busca e recuperação textual;
                \item Classificação de documentos.
            \end{itemize}
            \item Web Semântica;
            \item Bancos de dados NoSQL.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frame{Sumário}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Evolução}

\begin{frame}
	\frametitle{Histórico}
	\begin{itemize}
		\item Os sistemas operacionais evoluem junto com o computador.
		\item Das válvulas ao \alert{Altair}.
		\item A chegada dos periféricos e a interface com o usuário.
		\item A massificação do computador pessoal.
		\item Os primeiros casos de \emph{vendor lock-in}.
		\item Linux e a revolução silenciosa.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Alan Turing}
	\begin{itemize}
		\item Alan turing pode ser considerado o pai da \alert{Ciência da Computação}:
		\begin{itemize}
			\item Define o limite do que pode ser computável;
			\item Qualquer problema computacional (algoritmo) pode ser reescrito em uma máquina de Turing.
		\end{itemize}
		\item Problema: quebrar o código da máquina Enigma \footnote{Uma explicação detalhada do problema de quebra do código pode ser encontrada na Wikipedia \cite{enigma}}.
	\end{itemize}
	\begin{center}
		\url{https://www.youtube.com/watch?v=VDHQZGvSA0I}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Primeira Geração: ENIAC e computadores de grande porte}
	\begin{itemize}	
		\item Onde está a interface homem-máquina?
	\end{itemize}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.50\textwidth]{../imagens/eniac}
			\label{fig:eniac}
			\caption{ENIAC em Operação \cite{eniac}}
		\end{figure}
	\end{center}
	Em uma análise mais profunda, podemos dizer que \alert{não havia Sistema Operacional}.
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{John Von Neumann}
	\begin{itemize}
		\item Todas as instruções do ENIAC eram \emph{hard-wired};
		\item Interação com Turing durante a segunda guerra;
		\item Introdução do conceito de \alert{memória}.
	\end{itemize}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.40\textwidth]{../imagens/von-neumann-picture}
		\label{fig:von-neumann-picture}
		\caption{John Von Neumann e sua máquina \footnote{Fonte: \url{https://dailynewshungary.com/who-was-john-von-neumann-janos-neumann-easy-he-was-the-father-of-computing/}}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Segunda Geração: Transistores e Sistemas em Lote (Batch)}
	\begin{itemize}	
		\item Com os transistores, os computadores passam a poder ser comercializados.
		\item A entrada dos dados era feita em cartões perfurados e a linguagem de máquina (assembly) foi desenvolvida para acelerar a operação.
		\item O processamento acontecia em lotes (batch).
		\item Início do que começamos a chamar de programação.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Exemplo de Processamento em Lote}
	\begin{center}
		\begin{figure}
				\includegraphics[width=1.0\textwidth]{../imagens/batch}
			\label{fig:batch}
			\cite{francisco}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Mainframes}
	\begin{center}
		\url{https://www.youtube.com/watch?v=fAselhq0Q8g&feature=youtu.be&t=1m0s}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Terceira Geração: CI's e multiprogramação}
	\begin{itemize}
		\item CTSS (Compatible Time Sharing System) do MIT: primeiro sitema de tempo compartilhado;
		\item MULTICS (Multiplexed Information and Computing Service): MIT, Bell Labs, General Eletric;
		\begin{itemize}
			\item Projetado para suportar centenas de usuários: uma enorme máquina (pouco mais potente que um PC) fornecendo poder computacional para toda a área de Boston;
		\end{itemize}
		\item \alert{Ken Thompson}: inventor da linguagem B (1969). Primeiro SO feito em Assembly (MULTICS);
		\item \alert{Denis Ritchie}: inventor da linguagem C (1974). Pai de todos os SO's modernos.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{UNIVAC}
	\begin{center}
		\url{https://www.nsf.gov/news/special_reports/nsf-net/univacvideopop.html}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{O Unix}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.80\textwidth]{../imagens/bell-labs-unix}
		\label{fig:bell-labs-unix}
		\caption{Os pais do Unix \footnote{Fonte: \url{http://cubexyz.blogspot.com.br/2016/08/the-importance-of-bell-labs-unix.html}}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Quarta Geração: Computadores Pessoais}
	\begin{itemize}
		\item Desenvolvimento dos circuitos integrados de larga escala (LSI, Large Scale Integration), que permitiu o surgimento dos computadores pessoais;
		\item 1974: Intel 8080, CPU de 8 bits de propósito geral;
		\item Início dos anos 80: IBM PC;
		\item Xerox Parc;
		\item Apple Lisa e Macintosh;
		\item MS-DOS: Microsoft, baseado no DOS, desenvolvido por Tim Paterson da Seattle Computer Products comprada por Bill Gates;
		\item Minix e Linux.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Xerox Parc}
	\begin{center}
		\url{https://www.youtube.com/watch?v=M0zgj2p7Ww4}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Wozniak e Jobs}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.80\textwidth]{../imagens/woz-jobs}
		\label{fig:woz-jobs}
		\caption{Woz, Jobs e John Sculley \footnote{Fonte: \url{https://oglobo.globo.com/sociedade/tecnologia/steve-jobs-nao-foi-forcado-deixar-apple-ele-saiu-diz-wozniak-17496566}}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Quinta geração: Dispositivos móveis}
	\begin{itemize}
		\item O primeiro telefone portátil surgiu nos \alert{anos 70}; hoje, quase todas as pessoas possuem um telefone celular;
		\item Nokia N9000 (1990): telefone com PDA -- \emph{Personal Digital Assistant};
		\item Ericsson GS88 (1997): surge o termo \alert{smartphone};
		\item Symbian: primeiro SO para \emph{smartphones};
		\item Blackberry OS (2002): feito pela RIM;
		\item Apple iOS (2007): iPhone;
		\item Android (2008): SO mais dominante no mundo.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Nokia 9000}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/nokia-9000}
		\label{fig:nokia-9000}
		\caption{Primeiro celular com Symbian OS: Nokia 9000}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Ericson GS88}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/gs88_071}
		\label{fig:gs88}
		\caption{Precursor do termo \emph{smartphone}}
	\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{RIM Blackberry}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/bb-6230-final}
		\label{fig:nbb-6230-final}
		\caption{Blackberry e seu teclado qwerty}
	\end{figure}
\end{frame}

\section{O Sistema Operacional}

\begin{frame}
	\frametitle{O que é um Sistema Operacional?}
	\begin{center}
		\alert{É o programa que realiza a interface entre o Hardware e o Software.}
	\end{center}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/so-definition}
		\label{fig:so-definition}
		\caption{Onde se encaixa o Sistema Operacional \cite{tanenbaum1995sistemas}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Como funciona o Sistema Operacional}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/so-hardware}
		\label{fig:so-hardware}
		\caption{Onde se encaixa o Sistema Operacional \cite{galvin2013operating}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Kernel}
	\begin{itemize}
		\item É o núcleo ou coração do Sistema operacional;
		\item Área isolada da memória;
		\item Kernel \alert{monolítico};
		\item SYSCALL;
		\item Através dos \emph{device drivers}, realiza a comunicação com os periféricos e dispositivos de entrada e saída.
		\item O computador ``diz'' ao dispositivo o que quer fazer.
		\item O dispositivo ``interpreta'' através do \emph{driver}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Gerência de processos}

\begin{frame}
	\frametitle{Tipos de processamento}
	\begin{itemize}
		\item \alert{Tarefas}:
		\begin{quote}
			Unidades de processamento sequencial que concorrem sobre um ou mais recursos computacionais de um sistema. \cite{farines}
		\end{quote}
		\item A \alert{tarefa} executada em um sistema operacional é chamada de \alert{processo}.
		\item Processamento sequencial x Multiprogramação
		\item Programação concorrente:
		\begin{enumerate}
			\item Programas separados;
			\item Threads.
		\end{enumerate}
		\item Interação em programação concorrente:
		\begin{itemize}
			\item Memória compartilhada;
			\item Troca de mensagens.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Princípios}
	\begin{center}
		Processos são programas que estão sendo executados em um espaço virtual de endereçamento exclusivo.
	\end{center}
	\begin{itemize}
		\item Em sistemas Unix, processos são estruturas de dados que contém informações necessárias para a execução do programa, como \alert{conteúdo dos registradores} e \alert{memória};
		\item Princípio básico: separar a operação de \alert{criação de um processo} da operação de \alert{execução de um programa};
		\item São separadas por chamadas de função diferentes: \emph{\alert{fork()}} e \emph{\alert{exec()}};
		\begin{itemize}
			\item \emph{fork()} cria um processo que tem como pai o processo que a chamou;
			\item \emph{exec()} cria um novo programa como uma sequência de processos, que tem como pai o contexto de execução, muitas vezes o próprio init.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Multiprogramação}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/multiprogramacao}
			\label{fig:multiprogramacao}
			\caption{Modelo de multiprogramação \cite{fernando}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Estados dos processos}
	Durante o ciclo de vida de um processo ele passa por diferentes estados. Em sistemas Unix~\cite{processos01} são:
	\begin{description}
		\item[run] Está sendo executado no processador;
		\item[ready ou executável] Dispõe de todos os recursos que precisa e está pronto para ser executado;
		\item[sleep ou dormente] Bloqueado à espera de algum recurso, e só pode ser desbloqueado se receber um sinal de outro processo;
		\item[zumbi] Caso cada vez mais raro, onde um processo é criado por um programa, que por sua vez é finalizado antes de receber o resultado do processo;
		\item[parado] Recebeu ordem do administrador para interromper a execução. Será reiniciado se receber um sinal de continuação (CONT).
	\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Threads}
	\begin{itemize}
		\item \emph{Threads} no Unix são implementadas através de funções da biblioteca \emph{libpthreads}. Existem duas formas de partilhar a CPU~\cite{unix04}:
		\begin{description}
			\item[PTHREAD\_SCOPE\_PROCESS] Compartilhamento somente entre \emph{threads} do mesmo processo. Implementadas no \alert{nível do usuário};
			\item[PTHREAD\_SCOPE\_SYSTEM] Compartilhamento entre todas as \emph{threads} do sistema. Implementadas no \alert{nível do kernel}.
		\end{description}
		\item \textbf{Curiosidade:} o Linux implementa somente \emph{threads} em nível do usuário.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Escalonamento}
	\begin{itemize}
		\item Normalmente o escalonamento é feito através um algoritmo de prioridade com \emph{round-robin};
		\item Para evitar \emph{starvation}, cada vez que o processo é executado até o fim do quantum sua prioridade diminui;
		\item O grupo POSIX define três algoritmos de prioridade que podem ser utilizados em sistemas Unix:
		\begin{description}
			\item[SCHED\_FIFO] FIFO preemptivo baseado em prioridades;
			\item[SCHED\_RR] \emph{Round-robin} conforme descrito;
			\item[SCHED\_OTHER] Algoritmo que depende da implementação.
		\end{description}
		\item \textbf{Curiosidade -} o quantum do Unix em \emph{round-robin} é o mesmo há mais de 20 anos: \alert{100ms}~\cite{unix05}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Pipeline}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/pipeline}
			\label{fig:pipeline}
			\caption{Algoritmo de pipeline \cite{fernando}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\subsection{Gerência de memória}

\begin{frame}
	\frametitle{Princípios}
	\begin{center}
		\begin{quote}
			Gerenciamento de memória consiste em manter o controle das partes da memória que estão sendo utilizadas e por quem, decidir que processos serão carregados para a memória quando houver espaço disponível, alocar e desalocar espaço quando necessário.
		\end{quote}
		\cite{so01}
	\end{center}
	\begin{itemize}
		\item Alocar tanto \alert{memória principal} quanto \alert{memória secundária};
		\item Alocação da memória secundária é papel do \alert{sistema gerenciador de arquivos}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Memória virtual e paginação}
	\begin{itemize}
		\item Sistemas Unix utilizam \alert{memória virtual} e \alert{paginação};
		\item Estratégia de memória virtual armazena no disco partes do programa que não estão sendo utilizadas (\alert{swapping});
		\item O espaço de endereçamento virtual é divido em unidades de tamanho fixo chamadas páginas;
		\item A conversão para um endereço físico é feita por um componente de \emph{hardware} chamado \alert{MMU};
		\item O controle da MMU é feito pelo \emph{driver} compilado com o kernel.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Divisão da memória principal}
	\begin{itemize}
		\item A memória principal é divida em alguns segmentos com função específica:
		\begin{description}
			\item[kernel] Parte da memória reservada exclusivamente ao kernel de acesso restrito;
			\item[buffer do disco] Parte que armazena os arquivos que serão enviados ao disco. O controle de escrita é feito pelo kernel, mas os arquivos só são enviados para o disco quando o \emph{buffer} está cheio;
			\item[descritores de arquivo] Contém partes das tabelas de descrição dos arquivos, para agilizar o acesso;
			\item[programas] O resto da memória é destinado aos programas.
		\end{description}
		\item \alert{Importante}: definir o tamanho de cada um dos espaços reservados na memória --- exceção feita ao kernel --- afeta bastante o desempenho do sistema operacional.
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Gerência de arquivos}

\begin{frame}
	\frametitle{O gerenciador de arquivos}
	\begin{itemize}
		\item A memória, tanto principal quanto secundária, também é responsabilidade do Sistema Operacional.
		\item Quando salvamos o arquivo no disco, estamos executando as seguintes tarefas: 
		\begin{enumerate}
			\item O programa pede ao sistema operacional para escrever o conteúdo de uma arquivo;
			\item O sistema operacional repassa a tarefa para o gerenciador de arquivos (file manager), que é um subconjunto do SO;
			\item O gerenciador de arquivos busca em uma tabela informações sobre o arquivo;
		\end{enumerate}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{O gerenciador de arquivos}
	\begin{itemize}
		\item Quando salvamos o arquivo no disco, estamos executando as seguintes tarefas (continuação): 
		\begin{enumerate}
		    \setcounter{enumi}{4}
			\item O gerenciador de arquivos busca em uma tabela a localização física do setor que deve conter o byte (cilindro, trilha, setor);
			\item O gerenciador de arquivos instrui o processador de I/O (que libera a CPU de cuidar do processo de transferência) sobre a posição do byte na RAM, e onde ele deve ser colocado no disco;
			\item O processador de I/O formata o dado apropriadamente, e decide o melhor momento de escrevê-lo no disco.
		\end{enumerate}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Princípios}
	\begin{itemize}
		\item Os discos são vistos pelo SO como uma série de blocos de tamanho fixo;
		\item A alocação no disco não é realizada diretamente pelo SO;
		\item Uma chamada do sistema (\emph{SYSCALL}) chama o \emph{\alert{driver}} do dispositivo que é compilado junto com o kernel;
		\item O \emph{driver} informa a quantidade de espaço disponível no disco.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Organização de arquivos}
    \begin{itemize}
        \item Para implementar os princípios de armazenamento no disco, ele precisa ser \alert{formatado};
        \item A formatação realiza o mapeamento dos dados armazenados ao \alert{endereço físico} do disco;
        \item Existem diferentes modelos de formação. Em geral tenta-se mapear o arquivo à posição ou conjunto de posições no disco (blocos) através de uma \alert{tabela de arquivos};
        \item Além de conter o endereço físico, a tabela de arquivos pode conter outras propriedades do arquivo, como data da criação/modificação, tamanho, permissões, etc;
        \item Necessidade de sistemas de \alert{organização de arquivos} que podem ou não ser implementados pelo sistema operacional:
        \begin{itemize}
            \item FAT16 ou FAT32;
            \item EXT2, EXT3, EXT3;
            \item HFS;
            \item etc.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}


\section{Bootstrap}

\begin{frame}
    \frametitle{Processo de boot (bootstraping)}
    \begin{itemize}
        \item Uma das tarefas do SO é carregar os programas (e dados) na memória para permitir a comunicação com o hardware e o software;
        \item Como o SO também é um programa, quem carrega o SO?
        \item A tarefa de carregar o SO para execução é chamada de processo de \alert{boot} ou \emph{bootstraping};
        \item Depende de componentes físicos (hardware) combinados com os fornecedores para ser realizado.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Boot - Passo 01}
    \begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/boot-passo01}
			\label{fig:boot-passo01}
			\caption{Processo de boot - Passo 01 \cite{luciano-mackenzie}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Boot - Passo 02}
    \begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/boot-passo02}
			\label{fig:boot-passo02}
			\caption{Processo de boot - Passo 02 \cite{luciano-mackenzie}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Boot - Passo 03}
    \begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/boot-passo03}
			\label{fig:boot-passo03}
			\caption{Processo de boot - Passo 03 \cite{luciano-mackenzie}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Boot - Passo 04}
    \begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/boot-passo04}
			\label{fig:boot-passo04}
			\caption{Processo de boot - Passo 04 \cite{luciano-mackenzie}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Boot - Passo 05}
    \begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/boot-passo05}
			\label{fig:boot-passo05}
			\caption{Processo de boot - Passo 05 \cite{luciano-mackenzie}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Boot - Passo 06}
    \begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/boot-passo06}
			\label{fig:boot-passo06}
			\caption{Processo de boot - Passo 06 \cite{luciano-mackenzie}}
		\end{figure}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Carga de bootstraping \cite{luciano-mackenzie}}
    \begin{itemize}
        \item O programa de boot também é conhecido como bootstrap, é um pequeno programa carregado na memória principal numa região somente de leitura (ROM-Read Only Memory);
        \item A única função do bootstrap é carregar o SO, usando os passos mostrados na figura \ref{fig:bootstrap}.
    \end{itemize}
    \begin{figure}
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/bootstrap}
		\label{fig:bootstrap}
		\caption{Carga de módulos de boot}
	\end{figure}
\end{frame}



\section{Conclusão}

\begin{frame}
	\frametitle{Paradigma da computação: gargalo de Von Neumann}
	\begin{center}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=0.80\textwidth]{../imagens/von-neumann}
			\label{fig:von-neumann}
			\caption{Abordagem de Von Neumann}
		\end{figure}
		\bigskip	
		Qual o problema da abordagem de Von Neumann?
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Unix como base}
	\begin{itemize}
		\item O Unix é a base para quase tudo o que conhecemos como Sistema Operacional;
		\item Conhecer seu funcionamento é análogo a conhecer bem o computador;
		\item Sua grande contribuição só foi possível por causa de suas bases \alert{abertas}, uma grande coincidência histórica;
		\item Grande questão do momento: \alert{desenvolvimento colaborativo} (família BSD) ou \alert{sistemas comerciais} (Apple, IBM, Oracle/Sun)?
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Resumo}
	\begin{itemize}
		\item Sistemas operacionais fazem a interface entre o hardware e o software;
		\item Processos são tarefas executadas pela CPU;
		\item Threads são processos que possuem área de memória compartilhada;
		\item Os processos e/ou threads se comunicam através de mensagens ou memória.	
	\end{itemize}
\end{frame}

\bibliography{../so} 
\bibliographystyle{apalike}

\begin{frame}
	\begin{center}
		\textbf{OBRIGADO!!!} \\
		\textbf{PERGUNTAS???}
	\end{center}
\end{frame}

\end{document}
